<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article>
  <title lang="cze">Příprava videozáznamu české premiéry multimediálního díla „Fantasia Apocalyptica“</title>
  <title lang="eng">Recording the Czech premiere of the “Fantasia Apocalyptica” multimedia work</title>
  <author order="1">Starý Novotný, Vít</author>
  <language>cze</language>
  <summary lang="cze">Dne 11. října 2019 se při příležitosti oslav 25. výročí založení Fakulty informatiky Masarykovy univerzity uskutečnila česká premiéra multimediálního díla „Fantasia Apocalyptica“ za osobní účasti autora, Donalda Knutha. Z představení byl pořízen záznam, který je dostupný na kanálu YouTube Fakulty informatiky.

V tomto článku popisuji přípravu záznamu od akvizice a zpracování surových audiovizuálních dat přes přípravu replik panelů doprovázejících představení po spojení jednotlivých částí do výsledného záznamu. S výjimkou střihu úvodního slova a závěru, navýšení rozlišení videa a zúžení dynamického rozsahu zvuku proběhlo zpracování pomocí svobodných nástrojů jako TeX, Audacity, Aegisub, FFmpeg, MLT, PDFtk a ImageMagick. V článku ukazuji užití těchto nástrojů.</summary>
  <summary lang="eng">On October 11, 2019, the Czech premiere of the “Fantasia Apocalyptica” multimedia work was held for the 25th anniversary of Masaryk University's Faculty of Informatics, featuring its author, Donald Knuth. A video recording of the performance was taken and published at the YouTube channel of the Faculty of Informatics.

In this article, I describe how the recording was prepared from processing the raw footage through replicating the panels that accompanied the performance to the final composition. Apart from super-resolution imaging, the editing of the intro and the wrap-up, and the compression of sound, only free open-source tools like TeX, Audacity, Aegisub, FFmpeg, MLT, PDFtk, and ImageMagick were used. In the article, I describe how readers can use these tools for their own recordings.</summary>
  <lang_summary>cze</lang_summary>
  <doi>10.5300/2024-1-4/7</doi>
  <category>informatics</category>
  <range_pages>7-27</range_pages>
</article>
